\section{Requerimientos funcionales y no funcionales}
\label{sec:requerimientos}

Cada requerimiento se identifica con \rf{n} (funcional) o \rnf{n} (no
funcional), se asocia a uno o más \textit{stakeholders} y debe ser
\textbf{automatizable} por la aplicación (verificable mediante prueba
automática, métrica de telemetría o validación de la UI). La trazabilidad
con casos de uso aparece en la sección \ref{sec:casos}.

\subsection{Requerimientos funcionales}

\begin{longtable}{p{1.4cm} p{8.0cm} p{2.0cm} p{2.6cm}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Stakeholders} & \textbf{Verificación automática} \\
\midrule
\endhead

\rf{01} & Iniciar una sesión de entrevista seleccionando industria, rol
y nivel objetivo. & \sk{1}--\sk{7} & Test E2E de creación de sesión \\
\addlinespace
\rf{02} & Sostener un diálogo bidireccional por voz con un avatar
entrevistador basado en LLM. & \sk{1}--\sk{3}, \sk{6} &
Test de integración con mock del LLM \\
\addlinespace
\rf{03} & Capturar audio del candidato y derivar métricas de fluidez
(palabras por minuto, palabras-muletilla, pausas, ratio
silencio/habla). & \sk{1}--\sk{3} & Test unitario sobre clip
sintético \\
\addlinespace
\rf{04} & Capturar video del candidato y derivar métricas de
contacto visual, postura y gestualidad mediante MediaPipe en el
navegador. & \sk{1}--\sk{3} & Test con grabación de prueba \\
\addlinespace
\rf{05} & Mostrar las métricas en tiempo real como ``aura luminosa''
alrededor del avatar, con latencia $\le 500\,\mathrm{ms}$. &
\sk{1}--\sk{3} & Test de rendimiento + visual regression \\
\addlinespace
\rf{06} & Ofrecer comandos de voz que reemplazan acciones de UI
(``pausa'', ``repite la pregunta'', ``terminar entrevista''). &
\sk{1}--\sk{6} & Test de NLU sobre frases de prueba \\
\addlinespace
\rf{07} & Generar al final de cada sesión un resumen y un plan de
mejora priorizado, basado en las métricas de la sesión y el historial. &
\sk{1}--\sk{2}, \sk{9} & Test de prompt $+$ snapshot del JSON
generado \\
\addlinespace
\rf{08} & Mantener un historial longitudinal de sesiones por
competencia, con tendencia visible. & \sk{1}--\sk{2} &
Test de persistencia en BD \\
\addlinespace
\rf{09} & Calibrar el nivel del candidato (junior/mid/senior) tras 3
sesiones, ajustando dificultad de futuras preguntas. & \sk{1}--\sk{2} &
Test sobre dataset de sesiones simuladas \\
\addlinespace
\rf{10} & Permitir crear y unirse a una sesión \textit{peer} en vivo vía
WebRTC, con un usuario en rol candidato y otro en rol observador. &
\sk{1}, \sk{3} & Test E2E con dos navegadores headless \\
\addlinespace
\rf{11} & Permitir al observador anclar comentarios en \textit{timestamps}
específicos de la grabación. & \sk{3}, \sk{9} & Test E2E del panel \\
\addlinespace
\rf{12} & Intercambiar roles candidato $\leftrightarrow$ observador en
cualquier momento de la sesión \textit{peer}. & \sk{1}, \sk{3} &
Test E2E \\
\addlinespace
\rf{13} & Asignar rangos por competencia (Aprendiz $\to$ Competente
$\to$ Avanzado $\to$ Experto) y \textit{badges} basados en hitos
medidos. & \sk{1}--\sk{3} & Test sobre reglas de promoción \\
\addlinespace
\rf{14} & Mantener ligas temáticas semanales por industria con
\textit{ranking}. & \sk{1}--\sk{3} & Test del motor de ranking \\
\addlinespace
\rf{15} & Mostrar \textit{tooltips} contextuales sobre cada icono del
aura explicando criterio y nivel de confianza. & \sk{1}--\sk{7} &
Test E2E de hover/foco \\
\addlinespace
\rf{16} & Proveer un asistente lateral LLM ligero que responda dudas
durante configuración y tras cada sesión. & \sk{1}--\sk{7} &
Test del prompt del asistente \\
\addlinespace
\rf{17} & Ofrecer modo \textit{audio-first} con descripción auditiva
del aura y resumen post-sesión por TTS. & \sk{4} & Test de TTS y de
descripción de eventos \\
\addlinespace
\rf{18} & Generar subtítulos en vivo con retardo $\le 300\,\mathrm{ms}$
y permitir entrada por texto en lugar de voz. & \sk{5} & Test de
latencia de subtítulos \\
\addlinespace
\rf{19} & Permitir operación 100\,\% por teclado y comandos de voz
para todas las acciones de UI. & \sk{6} & Test de cobertura
keyboard-only \\
\addlinespace
\rf{20} & Activar modo de baja estimulación con paleta neutra, sin
animaciones, aura simplificada y lenguaje claro. & \sk{7} &
Test visual + revisión de prompt en modo claro \\
\addlinespace
\rf{21} & Solicitar consentimiento informado granular (audio, video,
transcripción, métricas) antes de la primera sesión. & \sk{1}--\sk{7},
\sk{16} & Test de flujo de onboarding \\
\addlinespace
\rf{22} & Permitir al usuario eliminar grabaciones y exportar sus datos
(derecho ARCO). & \sk{1}--\sk{7}, \sk{16} & Test E2E de borrado y
exportación \\
\addlinespace
\rf{23} & Panel de administración para gestión de usuarios,
contenido de industrias y moderación del feed comunitario. &
\sk{12} & Test E2E del backoffice \\
\addlinespace
\rf{24} & Reportes agregados anonimizados de uso para institución
educativa. & \sk{10} & Test de agregación y anonimización \\

\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Requerimientos no funcionales}

\begin{longtable}{p{1.4cm} p{2.6cm} p{6.8cm} p{2.8cm}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Categoría} & \textbf{Descripción} & \textbf{Métrica / criterio} \\
\midrule
\endhead

\rnf{01} & Rendimiento & Latencia extremo a extremo del aura de
métricas. & $\le 500\,\mathrm{ms}$ p95 \\
\addlinespace
\rnf{02} & Rendimiento & Latencia de respuesta del LLM
entrevistador. & $\le 2\,\mathrm{s}$ p95 \\
\addlinespace
\rnf{03} & Rendimiento & La aplicación debe ejecutarse fluidamente
en una laptop estándar (8\,GB RAM, sin GPU) y en un móvil de gama
media (4\,GB RAM). & 30\,FPS sostenidos en pestaña activa \\
\addlinespace
\rnf{04} & Disponibilidad & Disponibilidad del servicio. & $\geq$~99\,\%
mensual fuera de mantenimiento \\
\addlinespace
\rnf{05} & Privacidad & No enviar video crudo a servicios externos;
solo métricas derivadas localmente por MediaPipe. & Auditoría de
tráfico saliente \\
\addlinespace
\rnf{06} & Privacidad & Cifrado en reposo de grabaciones y borrado
automático a los 30 días salvo indicación del usuario. & Test de
cron de retención \\
\addlinespace
\rnf{07} & Seguridad & Autenticación con OAuth/OIDC y \textit{tokens}
con expiración. & Test de expiración \\
\addlinespace
\rnf{08} & Accesibilidad & Cumplir WCAG 2.2 nivel AA. &
axe-core sin violaciones críticas; Lighthouse $\ge 95$ en
accesibilidad \\
\addlinespace
\rnf{09} & Internacionalización & UI y prompts del LLM en español
neutro; arquitectura preparada para añadir inglés. & Tests con
\textit{locales} es-PE y en-US \\
\addlinespace
\rnf{10} & Usabilidad & Un usuario nuevo debe poder iniciar su primera
sesión en $\le 2$ minutos desde el alta. & Test de usabilidad
cronometrado \\
\addlinespace
\rnf{11} & Mantenibilidad & Cobertura de tests automatizados $\geq$~70\,\%
en backend y $\geq$~60\,\% en frontend. & Reporte de cobertura en CI \\
\addlinespace
\rnf{12} & Observabilidad & Logs estructurados y trazas
distribuidas con correlación por sesión. & Test de presencia de
\texttt{traceId} \\
\addlinespace
\rnf{13} & Costo de operación & Costo medio de IA por sesión completa
de 30 min $\le \$0.20$ USD. & Métrica de telemetría agregada \\
\addlinespace
\rnf{14} & Ética / IA & Mostrar nivel de confianza y advertencia de
sesgo (acentos, estilos) en toda métrica derivada de modelos. &
Test del componente \textit{tooltip} \\
\addlinespace
\rnf{15} & Compatibilidad & Funcionar en Chrome, Firefox y Safari
versiones $-2$. & Tests E2E en matriz de navegadores \\

\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Trazabilidad stakeholders a requerimientos}
\begin{itemize}
  \item \sk{1}--\sk{2} (candidato general y con experiencia):
        \rf{01}--\rf{09}, \rf{13}--\rf{16}, \rf{21}--\rf{22}, todos los RNF.
  \item \sk{3} (peer entrevistador): \rf{10}--\rf{12}, \rf{15}--\rf{16}.
  \item \sk{4} (visual): \rf{15}, \rf{17}, \rf{21}--\rf{22}, \rnf{08}.
  \item \sk{5} (auditiva): \rf{15}, \rf{18}, \rf{21}--\rf{22}, \rnf{08}.
  \item \sk{6} (motora): \rf{06}, \rf{15}, \rf{19}, \rf{21}--\rf{22},
        \rnf{08}.
  \item \sk{7} (cognitiva/neurodivergente): \rf{15}, \rf{20},
        \rf{21}--\rf{22}, \rnf{08}.
  \item \sk{9} (coach): \rf{07}, \rf{11}.
  \item \sk{10} (universidad): \rf{24}, \rnf{04}, \rnf{13}.
  \item \sk{12} (administrador): \rf{23}.
  \item \sk{16} (regulador): \rf{21}--\rf{22}, \rnf{05}--\rnf{07}.
\end{itemize}
