\section{Sistemas y aplicaciones similares}
\label{sec:similares}

Antes de fijar el alcance del proyecto se relevaron las herramientas
disponibles en el mercado que abordan, total o parcialmente, el problema
de la preparación para entrevistas laborales. El relevamiento se centró
en cinco productos representativos del estado del arte (consultados en
mayo de 2026), seleccionados por cobertura de prensa y tracción
reportada en el último año, y distribuidos entre las dos categorías
observables: simuladores asistidos por IA (Interview Warmup, Big
Interview, Yoodli, Final Round AI) y plataformas de práctica entre
pares con grading automático (Exponent Practice, antes Pramp). Se
descartaron del relevamiento las plataformas de evaluación corporativa
(p.\,ej.\ HireVue) por estar orientadas a reclutadores y no al
candidato.

\subsection{Productos relevados}

\paragraph{Interview Warmup (Google).} Producto gratuito orientado a
candidatos de ingreso a empresas tecnológicas. Presentaba preguntas en
texto y permitía respuesta hablada por el navegador, con una
visualización de patrones lingüísticos (palabras frecuentes,
referencias profesionales, muletillas) sobre la transcripción. No
analizaba video ni emitía un puntaje cuantitativo y no contemplaba
adaptación dinámica de la dificultad ni interacción con otros usuarios.
Es relevante señalar que Google decidió \textbf{archivar} la
herramienta como parte de una reorganización de su programa
educativo; varias universidades que la recomendaban (UPenn, Lafayette
College, Pepperdine, entre otras) han migrado a alternativas como
InterviewGuru. Se mantiene en el relevamiento como referencia
histórica del enfoque \textit{text-to-speech} con análisis ligero.

\paragraph{Big Interview.} Suite comercial con planes individuales e
institucionales. Su módulo \textit{VideoAI} entrega
\textit{feedback} instantáneo sobre dieciséis dimensiones, entre las
que figuran ritmo, palabras de relleno, contacto visual,
\textit{vocabulary}, claridad del contenido, alineación con el rol,
nivel de confianza, y observaciones técnicas como volumen e
iluminación. La calibración previa de \textit{eye-tracking} fue
removida en versiones recientes. La salida final se entrega como
\textit{Action Plan} personalizado con pasos accionables. La
adaptación dinámica al candidato sigue siendo limitada y depende de
la curaduría manual de bancos de preguntas por industria.

\paragraph{Yoodli.} Aplicación originalmente enfocada en la fluidez
del discurso hablado que en 2026 incorporó análisis de
\textit{eye contact} y lenguaje corporal cuando el usuario activa la
\textit{webcam}, así como un \textbf{modo panel multi-persona} para
practicar contra varios entrevistadores simultáneos. Soporta sesiones
grabadas y modo en vivo durante reuniones de videoconferencia, con
métricas prosódicas (palabras por minuto, pausas, muletillas, riqueza
léxica) y \textit{nudges} en tiempo real durante la sesión. No
habilita sesiones colaborativas entre pares ni adaptación de
dificultad por modelo de habilidad por competencia, y su análisis de
lenguaje corporal se limita a confianza visual sin métricas
estructuradas de postura ni gestualidad.

\paragraph{Final Round AI.} Producto posicionado como
\textit{interview copilot}: durante una entrevista real con un
reclutador humano, sugiere al candidato respuestas o estructuras
argumentales en una ventana lateral. La compañía promueve
explícitamente un \textit{stealth mode} no detectable por el
entrevistador, lo que ha abierto un debate público sobre los límites
éticos del uso de asistentes de IA en procesos de selección reales.
El modo \textit{mock} es secundario y replica el patrón
pregunta-respuesta con \textit{feedback} posterior; el énfasis del
producto está en la asistencia en vivo y no en el entrenamiento
longitudinal con plan de mejora.

\paragraph{Exponent Practice (antes Pramp).} La plataforma fundacional
de práctica entre pares (Pramp) fue absorbida por Exponent en 2026 y
relanzada como Exponent Practice. La mecánica central se conserva: dos
candidatos se emparejan por compatibilidad de rol mediante un
\textit{matching} por antecedentes, disponibilidad y áreas de
práctica, se entrevistan mutuamente en sesiones de 30--40 minutos
sobre videollamada propia con editor de código compartido, y alternan
roles candidato y entrevistador. La novedad relevante es la
incorporación de \textbf{calificación automática por IA} para
entrevistas de comportamiento, \textit{product management}, diseño de
sistemas y \textit{data science}: el sistema genera un \textit{transcript}
y aplica una rúbrica con puntaje por atributo y recomendación de
mejora. La práctica permanece gratuita, con créditos limitados y plan
ilimitado dentro de la suscripción de Exponent.

\subsection{Comparación funcional}

La tabla \ref{tab:similares} resume el cruce de capacidades observadas
con los ejes que estructuran este proyecto: análisis multimodal,
\textit{feedback} en tiempo real, adaptación al candidato, modalidad
colaborativa entre pares, gamificación y atención explícita a la
accesibilidad. Las celdas reflejan el estado verificado de cada
producto en mayo de 2026.

\begin{table}[ht]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}l Y Y Y Y Y c@{}}
\toprule
\textbf{Producto} &
\textbf{Análisis voz} &
\textbf{Análisis video} &
\textbf{Feedback en vivo} &
\textbf{Adaptación al nivel} &
\textbf{Práctica entre pares} &
\textbf{WCAG AA} \\
\midrule
Interview Warmup     & Limitado (texto) & No  & No        & No & No  & Parcial \\
Big Interview        & Sí              & Sí (16 ejes) & Sí & Limitada & No & Parcial \\
Yoodli               & Sí (vivo+post)  & Sí (limitado) & Sí (\textit{nudges}) & No & No & Parcial \\
Final Round AI       & Sí (vivo)       & No & Sí (sugerencias)  & No & No & No documentado \\
Exponent (Pramp)     & Sí (post AI)    & No (peer humano) & N/A & N/A & Sí (núcleo) & No documentado \\
\midrule
\textbf{Este proyecto} &
\textbf{Sí (vivo)} &
\textbf{Sí (vivo)} &
\textbf{Sí (aura)} &
\textbf{Sí (IRT)} &
\textbf{Sí (peer mock)} &
\textbf{Sí (AA explícito)} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparación funcional con cinco productos representativos.
La fila final corresponde al simulador propuesto.}
\label{tab:similares}
\end{table}

\subsection{Posicionamiento y diferenciación}

El relevamiento muestra que el espacio de soluciones evolucionó
notablemente en el último año: el análisis multimodal en tiempo real
dejó de ser exclusivo de productos premium y aparece ya en Big
Interview y Yoodli, y la práctica entre pares incorporó capa de IA en
Exponent Practice. Sin embargo, ninguna herramienta combina
simultáneamente los siguientes cinco rasgos, que constituyen el núcleo
diferenciador del presente proyecto.

Primero, el \textit{aura luminosa procedural} alrededor del avatar
reemplaza el patrón dominante de \textit{dashboard} lateral o reporte
post-sesión, y materializa la metáfora del \textit{dojo} para sostener
la inmersión durante la entrevista. Ningún competidor relevado
abandona el paradigma de panel/reporte; todos los productos asistidos
por IA muestran las métricas como tarjetas, gráficos o
\textit{Action Plans} separados del contenido conversacional (cubre
\rf{05} y \rf{15}).

Segundo, el análisis de video del candidato se ejecuta en su totalidad
en el navegador mediante \textit{MediaPipe}, sin envío de imagen
cruda a servicios externos. Big Interview y Yoodli no documentan esta
restricción de privacidad y procesan el video del lado servidor; el
diseño \textit{client-side} mejora simultáneamente la privacidad del
usuario, el cumplimiento de la Ley N${}^\circ$ 29733 (Perú) y el costo
operativo del proyecto (\rnf{05}).

Tercero, el modelo de habilidad por competencia con \textbf{calibración
adaptativa por IRT} ajusta la dificultad de la pregunta siguiente en
función de la calidad de la respuesta previa, y converge sobre el
nivel real del candidato tras tres sesiones. Ninguno de los cinco
productos relevados expone una adaptación dinámica de este tipo:
Big Interview e Interview Warmup operan sobre bancos curados,
Yoodli y Final Round AI no adaptan la dificultad, y Exponent
Practice depende del nivel del par humano emparejado (\rf{09}).

Cuarto, la sesión \textit{peer mock} sobre WebRTC se complementa con
un \textbf{panel del observador instrumentado}: el peer entrevistador
ve el aura del candidato en vivo, ancla comentarios en
\textit{timestamps} específicos y completa una rúbrica estructurada al
cierre. Exponent Practice ofrece \textit{transcripts} y rúbricas
post-sesión calculadas por IA, pero el peer humano no dispone de
métricas multimodales del candidato durante la entrevista. Esta
combinación de práctica humana y análisis multimodal es ausente del
estado del arte relevado (\rf{10}--\rf{12}).

Quinto, la accesibilidad se trata como requerimiento de primer nivel y
no como adición tardía: todos los canales del aura tienen sustituto
auditivo o textual y la operación total del simulador es posible con
teclado, conmutadores o voz, conforme a WCAG 2.2 nivel AA. Ninguno de
los productos relevados documenta conformidad explícita con WCAG; la
oferta actual asume usuarios sin discapacidad sensorial ni motora
(\rf{17}--\rf{20} y \rnf{08}).

Este posicionamiento orienta también el alcance del MVP: el equipo
prioriza completar las capacidades diferenciadoras antes de replicar
funciones ya bien resueltas por la competencia (p.\,ej.\ catálogos
extensos de preguntas curados manualmente, formación en redacción de
\textit{currícula}, integración con plataformas de empleabilidad
externas, modo \textit{copilot} en entrevistas reales), las cuales
quedan documentadas como extensiones futuras o, en el caso del
\textit{copilot} en entrevistas reales, descartadas explícitamente por
restricciones éticas asumidas como criterio de diseño del proyecto.
